\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №9}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 1.]
	    \item   Последовательность $\xi_1, \xi_2, \ldots$ независимых случайных величин есть частный случай марковской цепи. 
                Установить, при каком условии марковская цепь описывает независимые случайные величины.	

                Марковская цепь описывает такие случайные величины, что будущее зависит только от настоящего, но не зависит от прошлого. \\
                Тогда марковская цепь будет описывать независимые случайные величины, когда будущее не будет зависеть ни от прошлого, ни от настоящего. \\

        \setcounter{enumi}{3}
		\item   У самолёта четыре мотора. Для выполнения боевого задания ему необходимо оставаться в воздухе в течение часа. 
                Из-за вражеского обстрела в каждый 15-минутный период вероятность выхода из строя каждого мотора равна 0,25. 
                Для продолжения полёта самолёту нужно как минимум два мотора. С какой вероятностью самолёт вернётся на базу?
    
                Построим конечный автомат:
                \begin{itemize}
                    \item   $s_0$ -- состояние, когда все 4 мотора целы
                    \item   $s_1$ -- состояние, когда 1 мотор поврежден
                    \item   $s_2$ -- состояние, когда 2 мотора повреждены
                    \item   $s_3$ -- состояние, когда 3 или 4 мотора повреждены
                \end{itemize}
                \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[->,>=stealth,shorten >=1pt,auto,node distance=4cm,semithick]
                    \tikzstyle{every state}=[draw]

                    \node[initial,state]    (S0)                {$s_0$};
                    \node[state]            (S1) [right of=S0]  {$s_1$};
                    \node[state]            (S2) [right of=S1]  {$s_2$};
                    \node[state]            (S3) [right of=S2]  {$s_3$};

                    \path   (S0)    edge            node {$4q^3p$}          (S1)
                                    edge[bend left] node {$6q^2p^2$}        (S2)
                                    edge[bend right]node {$4q^3p + p^4$}    (S3)
                                    edge[loop below]node {$q^4$}            (S0)
                            (S1)    edge[loop below]node {$q^3$}            (S1)
                                    edge            node {$3q^2p$}          (S2)
                                    edge[bend left] node {$ 3qp^2 + p^3$}   (S3)
                            (S2)    edge[loop below]node {$q^2$}            (S2)
                                    edge            node {$2qp + p^2$}      (S3)
                            (S3)    edge[loop right]node {$1$}              (S3)
                    ;
                \end{tikzpicture}
                \end{center}
                Матрица перехода:
                $$M = \begin{bmatrix}
                    q^4 &   4q^3p   &   6q^2p^2 & 4qp^3 + p^4   \\
                    0   &   q^3     &   3q^2p   &   3qp^2 + p^3 \\
                    0   &   0       &   q^2     &   2qp + p^2   \\
                    0   &   0       &   0       &   1           
                \end{bmatrix}$$

                Тогда вероятности перехода в каждое из состояний после 4-х обстрелов равны: 
                    $$[1,0,0,0] \times M^4 = [ 0.0100226 ,  0.08661503,  0.28069684,  0.62266554]$$
                Ответ:  $1-0.62266554 = 0.37733446$. 
                \\

        \newpage
        \item   Рассмотрим следующую азартную игру. Вы ставите опредлённую сумму A и бросаете правильный кубик. 
                Если на кубике выпало k очков, то ваша сумма увеличивается в $2(k-1)/5$ раз. 
                В частности, если выпадает 1, то вы проигрываете всё. 
                В любой момент можно остановиться и забрать выигранную сумму. 
                Чему равно математическое ожидание и дисперсия суммы после $n$ бросаний?
    
                \begin{align*}
                    E(A_n) &= E(A_{n-1}) \frac 1 6 \prts{0 + \frac 2 5 + \frac 4 5 + \frac 6 5 + \frac 8 5 + \frac {10} 5} \\
                           &= E(A_{n-1}) \frac 1 6 \cdot \frac {30} 5 = E(A_{n-1}) = A_0 = A \\
                    E(A_n^2) &= E(A_{n-1}^2) \frac 1 6 \prts{0^2 + \prts{\frac 2 5}^2 + \prts{\frac 4 5}^2 + \prts{\frac 6 5}^2 + \prts{\frac 8 5}^2 + \prts{\frac {10} 5}^2} \\
                             &= E(A_{n-1}^2) \frac {220} {150} = E(A_0^2)\cdot \prts{\frac{22}{15}}^n = A^2 \cdot \prts{\frac{22}{15}}^n \\
                    Var(A_n) &= E(A_n^2) - E^2(A_n) = A^2 \cdot \prts{\frac{22}{15}}^n - A^2 = A^2\prts{\prts{\frac{22}{15}}^2 - 1}
                \end{align*}            
	\end{enumerate}

\end{document}
